\documentclass[12pt,a4]{article}
\usepackage[margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times, setspace, amsmath, graphicx, xcolor, url, tabularx, quoting}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage[hang]{subfig}

\usepackage[
    breaklinks=true,
    allbordercolors=blue,
    colorlinks=true,
    anchorcolor=blue, 
    citecolor=blue,
    filecolor=blue,
    linkcolor=blue,
    menucolor=blue,
    runcolor=blue,
    urlcolor=blue,
    linktoc=all
]{hyperref}

\title{EA072 - Exercício Computacional 1 \\
        \Large \hfill \\
        Questão 2 - Classificação multiclasse com ELM}
\author{Rafael Gonçalves (186062)}
\date{}

\setlength\parindent{24pt}
\begin{document}

\maketitle

\section{Busca pelo coeficiente de regularização c}

Para a etapa inicial foi feita uma varredura por valores entre $2^p, \, p = -10, -9, ..., 10$ (foi escolhido um intervalo capaz de representar bem o problema).
Na etapa de refinamento buscou-se encontrar o melhor coeficiente em $2^{p}$ com $p$ distribuído linearmente entre o valor de $p$ com mínimo erro antes do refinamento $\pm \,2$ e o valor de $p$ com máxima acurácia antes do refinamento $\pm \,2$.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Melhores coeficientes encontrados antes do refinamento.}
\label{tab:coef}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\cline{2-4}
\multicolumn{1}{c|}{} & c & MSE & Acurácia\\
\hline
Menor MSE & 128 & 0.027942 & 0.9161\\
\hline
Maior acurácia & 9.76E-4 & 0.027942 & 0.9167\\
\hline

\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Melhores coeficientes encontrados no refinamento.}
\label{tab:coef}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\cline{2-4}
\multicolumn{1}{c|}{} & c & MSE & Acurácia\\
\hline
Menor MSE & 128 & 0.027942 & 0.9161\\
\hline
Maior acurácia & 4.88E-4 & 0.027947 & 0.9167 \\
\hline

\end{tabular}
\end{table}

  \begin{figure}[h]
        {\centering
        \hfill
        \subfloat[Erro quadrático médio.]{\includegraphics[width=0.4\linewidth]{../out/2-loss.png}}
        \hfill
        \subfloat[Acurácia.]{\includegraphics[width=0.4\linewidth]{../out/2-acc.png}}
        \hfill

        \caption{Busca do coeficiente antes do refinamento.}
        \label{fig:1-lc}\par}
  \end{figure}

  \begin{figure}[h]
        {\centering
        \hfill
        \subfloat[Erro quadrático médio.]{\includegraphics[width=0.4\linewidth]{../out/2-loss_ref.png}}
        \hfill
        \subfloat[Acurácia.]{\includegraphics[width=0.4\linewidth]{../out/2-acc_ref.png}}
        \hfill

        \caption{Busca do coeficiente c com refinamento.}
        \label{fig:2-lc}\par}
  \end{figure}

\hfill

\vfill

\hfill

% \section{Mapa de calor dos pesos do melhor classificador}
%
% \vfill
%
%   \begin{figure}[h]
%         {\centering
%         \includegraphics[width=0.6\linewidth]{../out/2-cm_figures.png}
%         \caption{Mapa de calor de cada dos pesos do melhor classificaor.}
%   \end{figure}
%
% \vfill
%
% \newpage

\section{Matriz de confusão e exemplos classificados incorretamente}

  \begin{figure}[h!]
        {\centering
        \includegraphics[width=0.6\linewidth]{../out/2-cm.png}
        \caption{Matriz de confusão do melhor classificador}
  \end{figure}

  \begin{figure}[h!]
        {\centering
        \includegraphics[width=0.4\linewidth]{../out/2-examples.png}
        \caption{Três exemplos de dígitos que o classificador foi incapaz de classificar corretamente.}
  \end{figure}

\newpage

\section{Análises}

\subsection{Melhoria de desempenho -- redução de custo computacional}

A melhoria em termos de custo computacional pode ser facilmente explicado pelas dimensões das matrizes. No caso da questão 1, com um perceptron com apenas uma camada, temos o seguinte:

\begin{equation}
    \label{eq:mlp}
    \mathbf{\hat{y}} = \boldsymbol{\Phi} \cdot \mathbf{W}
\end{equation}

\noindent
Com $\mathbf{\Phi}$ criada como a seguir, para otimizar a implementação computacional. Considerando N exemplos de entradas, teríamos as seguintes matrizes:

\hfill

\hfill
$
\mathbf{X} =\begin{bmatrix}
    \mathbf{x_1} \\
    \mathbf{x_2} \\
    \vdots \\
    \mathbf{x_N}
\end{bmatrix}_{(\text{Nx784})}
$
\hfill
$
\boldsymbol{\Phi} = \boldsymbol{\Phi}(\mathbf{X}) = \begin{bmatrix}
    1 & \mathbf{x_1} \\
    1 & \mathbf{x_2} \\
    &\vdots \\
    1 & \mathbf{x_M}
\end{bmatrix}_{(\text{Nx785})}
$
\hfill
$
\mathbf{\hat{y}} =\begin{bmatrix}
    y_1 \\
    y_2 \\
    \vdots \\
    y_M
\end{bmatrix}_{(\text{Nx10})}
$
\hfill
\break

\hfill

\noindent
Em que, $\mathbf{x_1}, \mathbf{x_2}, ..., \mathbf{x_N}$ são vetores com $28\cdot 28 = 784$ elementos (características ou pixels de cada exemplo de entrada).

Desta forma, sabemos que a matriz de pesos sinápticos $\mathbf{W}$ tem dimensões (785x10) e, assim, o número de parâmtros a serem calculados via MMQ são 7850.

Já na questão 2, podemos descrever a rede neural como a seguinte:

\begin{equation}
    \label{eq:mlp}
    \mathbf{\hat{y}} = f(\boldsymbol{\Phi} \cdot \mathbf{V} ) \cdot \mathbf{W}, \quad f(a) = max(a,0)
\end{equation}

\noindent
Assim, se considerarmos 500 neurônios na camada intermediária, as dimensões de $\mathbf{V}$ e $\mathbf{W}$ serão, respectivamente, (785x500) e (501x10). Como os pesos de $\mathbf{V}$ são inicializados aleatóriamente, só precisaremos calcular 5010 pesos da matrix $\mathbf{W}$, por isso a diminuição do custo computacional da ELM da questão 2 em relação ao perceptron de uma camada da questão 1.

\hfill

\noindent
Já em relação à melhoria de desempenho, podemos pensar que -- mesmo que poderados aleatoriamente -- a camada intermediária da ELM tem como saída -- $f(\mathbf{\Phi}\cdot\mathbf{V})$ -- relações entre os pixels de entrada ponderados e submetidos à função de ativação não-linear (ou seja, está extraindo atributos da entrada). Desta forma, a camada final consegue ajustar os pesos de $\mathbf{W}$ a fim de mapear relações mais complexas na saída.
% Isto se dá porque, no caso da questão 1, estaríamos utilizando relações entre pixels para produzir a saída, enquanto que na questão dois, estamos utilizando relações de relações de pixels, aumentando assim a complexidade do mapeamento.

\subsection{Coeficientes de regularização}

Existe pouca relação entre os coeficientes encontrados para ambos os modelos. O modelo do ELM obteve uma acurácia bastante elevada mesmo com valores de regularização muito baixos, enquanto que, para o classificador linear, os melhores valores encontrados ficaram entre 49 e 1063. Como os pesos da camada intermediária do ELM são inicializados aleatoriamente, é esperado que os coeficientes encontrados para os dois modelos sejam diferentes (pois no caso da ELM, as entradas para a camada a ser treinada não são da mesma natureza que as entradas do classificador linear).

\hfill

\noindent
Caso os neurônios da camada intermediária da ELM sejam inicializados com pesos sinápticos diferentes em cada execução, é esperado que não exista um valor significativamente melhor de coeficiente de regularização, pois em cada execução as entradas para a camada final seriam diferentes, não existindo um padrão a ser registrado.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Comparação dos coeficientes}
\label{tab:coef}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\cline{2-4}
\multicolumn{1}{c|}{} & c & MSE & Acurácia\\
\hline
    \multicolumn{4}{|c|}{Perceptron} \\
\hline
Menor MSE & 49.58 & 0.038826 & 0.8517 \\
\hline
Maior acurácia & 1062.05 & 0.039683 & 0.8554 \\
    \hline
    \multicolumn{4}{|c|}{ELM} \\
    \hline
Menor MSE & 128 & 0.027942 & 0.9161\\
\hline
Maior acurácia & 4.88E-4 & 0.027947 & 0.9167 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Alteração - aumento no número de neurônios na camada intermediária}

Uma alteração proposta é o aumento de pesos na camada intermediária $\mathbf{V}$. Foram realizados testes para um número dobrado de neurônios na camada intermediária (1000 unidades), obtendo um aumento de aproximadamente 3\% na acurácia (acurácia final = 0.9446). Isto funciona pois, ao se aumentar o número de neurônios nesta camada, estamos aumentando o número de características extraídas que serão usadas pela camada final para fazer a classificação.


\vfill

\end{document}
